\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Der Weg in den Kalten Krieg}
\subsection{Die Ziele der Alliierten}

Um alle Kräfte für den Krieg gegen Deutschland, Italien und Japan zu mobilisieren, stellten die USA und Grossbritannien während des Zweiten Weltkriegs ihre machtpolitischen und politisch-ideologischen 
    Interessengegensätze mit der Sowjetunion zurück. Die ungleichen Bündnispartner besassen gemeinsame Gegner, die sie besiegen wollten, verfolgten aber unterschiedliche Kriegsziele bzw. besassen abweichende Vorstellungen über die zukünftige Friedensordnung. \par

Die \textbf{amerikanische Politik} beruhte auf der Überzeugung, dass Demokratie und Freihandel die besten Garanten für den Weltfrieden seien. Die USA setzten sich daher für einen einheitlichen freien Weltmarkt in 
    einer demokratischen Welt ein. Dieses Friedenskonzept der \glqq Einen Welt\grqq{} von Franklin D. Roosevelt fordert \glqq vier Freiheiten\grqq{}: die Freiheit der Rede und Meinung, die Freiheit des Glaubens, die Freiheit von Not und die Freiheit von Furcht. In der Atlantik-Charta wurde ein System formuliert, das diesen \glqq vier Freiheiten\grqq{} Geltung verschaffen sollte. Hierzu gehörten das Selbstbestimmungsrecht der Völker bei der Wahl ihrer Regierungsformen, die Garantie der Unabhängigkeit und Souveränität der einzelnen Staaten, ihre wirtschaftliche Gleichberechtigung und der Verzicht aller Staaten auf jede Form von Gebietserweiterungen. Diesen Forderungen schlossen sich alle Kriegsgegner Deutschlands und Japans an. \par

\textbf{Grossbritannien} hatte wie die USA die Auffassung, dass in Europa die Vernichtung des Faschismus bzw. Nationalismus sowie die Demokratisierung Deutschlands und Italiens oberstes Kriegsziel sein müsse. 
    Grossbritannien wollte aber weiterhin an ihrer herkömmlichen Politik des Mächtegleichgewichts und der Aufteilung der Welt in Interessensphären festhalten. So schlug Churchill die Aufteilung europas in eine westliche und östliche Einflusszone vor. Die Sowjetunion sollte ihren Einfluss auf die östliche Interessensphäre begrenzen und sich aus dem Westen fernhalten. Ebenfalls waren die Briten keine so radikalen Verfechter des Freihandels und des Selbstbestimmungsrechts der Völker wie die USA. Beide Prinzipien liessen sich mit der politischen Herrschaft über Kolonien und ihrer wirtschaftlichen Ausbeutung nicht vereinbaren -- Grossbritannien wollte Kolonialmacht bleiben. \par

Die Kriegszielpolitik der \textbf{Sowjetunion} wurde nach dem Überfall Deutschlands 1941 durch ein ausgeprägtes Sicherheitsbedürfnis bestimmt. Hinzu kam das Bestreben, die durch den Krieg geschwächte Wirtschaft zu 
    regenerieren. Ausserdem wollte Stalin bis zu seinem Tode Alleinherrscher über das Sowjetreich sein, die Weltmachtstellung seines Landes erhalten und weiter ausbauen. Deswegen errichtete er Ende des Zweiten Weltkrieges entgegen der freiheitlich-demokratischen Prinzipien der Atlantik-Charta in Mittelosteuropa einen Sicherheitsgürtel ein.

\subsection{Alliierte Kriegskonferenzen}

Diese Interessengegensätze waren ein Grund dafür, dass das Misstrauen bereits in den Jahren 1944/45 wuchs. Das zeigte sich auf der \textbf{Konferenz von Jalta} im Februar 1945:
    \begin{itemize}
        \item Übereinstimmung erzielten die \glqq Grossen Drei\grqq{} über:
                  \begin{itemize}
                      \item Die Gründung der UNO und das Vetorecht im Sicherheitsrat.
                      \item Die Einteilung Deutschlands in Besatzungszonen und die Einrichtung einer alliierten Kontrollbehörde in Berlin zur Überwachung der Entmilitarisierung und Entnazifizierung Deutschlands.
                      \item Über die Aufnahme Frankreichs in den Kreis der Siegermächte.
                  \end{itemize}
        \item Andere Probleme blieben ungelöst:
                  \begin{itemize}
                      \item Der endgültige Verlauf der deutsch-polnischen Grenze. Roosevelt und Churchill konnten das Prinzip des Selbstbestimmungsrechts der Völker nicht durchsetzen und stimmten der Umsiedlung der 
                                deutschen Bevölkerung in Polen zu. Genauere Bestimmungen sollten später ausgehandelt werden.
                      \item Die Abgrenzung von Interessensphären auf dem Balkan, bei den Dardanellen, im Iran und Fernen Osten blieben offen.
                      \item Der künftige Status der Kolonialgebiete blieb offen.
                  \end{itemize}
    \end{itemize}

Harry S. Truman übernahm nach dem Tod Roosevelts 1945 das Präsidentenamt. Als er sich mit Stalin und Churchill auf der \textbf{Konferenz von Potsdam} traf, prägte Konfliktbereitschaft die Verhandlungen. Der 
    US-Präsident und sein Beraterkreis setzten eher auf Konfrontation als auf Kooperation. So gab die USA bekannt, einen Tag vor der Konferenz in der Wüste von New Mexiko erfolgreich einen Atombombentest durchgeführt zu haben. Mit dem Tag der deutschen Kapitulation am 8. Mai 1945 hatte Washington die Lieferungen an die Sowjetunion eingestellt und weitere Kredite zurückgehalten. Bei den Führern der Sowjetunion bewirkten diese aus einer Position der Stärke heraus getroffenen Massnahmen keine Nachgiebigkeit, sondern verstärkten das Misstrauen und verhärteten die Fronten. Moskau schuf bei der Westverschiebung Polens vollendete Tatsachen und begann mit der Aussiedlung und Vertreibung der deutschen Bevölkerung. \par

Die Potsdamer Konferenz endete mit einem \glqq Communiqué\grqq{}, worin die Alliierten die Grundzüge der Behandlung Deutschlands und Leitlinien für eine weltweite allgemeine Friedensordnung festlegten. Sie sollte 
    auf den Prinzipien der \glqq 4 Ds\grqq{} -- Demokratisierung, Denazifizierung, Demilitarisierung und Dezentralisierung -- beruhen. Hauptziele waren:
    \begin{itemize}
        \item Errichtung demokratischer Staaten.
        \item Beseitigung des Faschismus.
        \item Abrüstung und Verhinderung wirtschaftlicher Machtzusammenballung in den Händen weniger.
    \end{itemize}
    Das wachsende Misstrauen verhinderte weitere Vereinbarungen. \par

Je intensiver die Amerikaner auf dem Selbstbestimmungsrecht -- besonders in der Polenfrage -- beharrten, desto grösser wurde die Furcht der Sowjetunion vor möglichen Bedrohungen ihrer Sicherheit. Und je massiver die 
    kommunistischen Führung die Sowjetisierung der Länder betrieb, in denen die Rote Armee stand, desto stärker wuchsen bei den Amerikanern und Briten die Ängste, dass die Sowjetunion das Selbstbestimmungsrecht generell ausschalten wollte. \par

Angesichts des zunehmenden Misstrauens blieben folgende Fragen immer noch offen:
    \begin{itemize}
        \item Die innere Ordnung Polens und die Regelung seiner Grenzen im Westen.
        \item Das für die Sowjetunion so wichtige Problem der Reparationsleistungen aus Deutschland.
    \end{itemize}

Bald zeigte sich ein neuer Stil in den Verhandlungen: Gegenseitige Vorhaltungen und Schuldzuweisungen führten zu ergebnislosen Konfrontationen.

\subsection{Ende der europäischen Weltherrschaft}

Nach 1945 wurde die internationale Politik im starken Masse von den beiden Supermächten USA und Sowjetunion bestimmt. Allerdings sind sie nicht erst nach dem Zweiten Weltkrieg in diese Position gelangt:
    \begin{itemize}
        \item Die \textbf{Vereinigten Staaten von Amerika} gaben ihre Zurückhaltung gegenüber Europa auf und traten 1917 in den Ersten Weltkrieg ein.
        \item Die \textbf{Sowjetunion} trat 1922 ins Bild.
    \end{itemize}
    Die Europäer verloren seitdem immer mehr an internationalem Gewicht, die \glqq Flügelmächte\grqq{} USA und UdSSR entwickelten sich zu den entscheidenden weltpolitischen Führungsmächten. \par

Grundlage für die \textbf{Weltmachtpolitik der USA} war v.a. ihre politisch-militärische und ökonomische Stärke. Darüber hinaus galten die USA als das Geburtsland demokratischer Freiheit. Glaubens- und 
    Religionsfreiheit, wirtschaftliche und politische Freiheit schienen nachahmenswert. \par

Die Ausstrahlung der \textbf{Sowjetunion} beruhte dagegen besonders auf der ideologischen Verheissung des Marxismus-Leninismus. Nach dem Sieg über den Nationalsozialismus garantierten politischer Druck und 
    militärische Machtmittel die sowjetische Herrschaft über Osteuropa. \par

Nach dem Zweiten Weltkrieg bauten die USA und die Sowjetunion ihre weltpolitische Stellung aus und bestimmten die internationale Politik nachhaltig. Die USA besass einige Vorteile:
    \begin{itemize}
        \item Sie hatte nach Kriegsende die stärkste machtpolitische Position.
        \item Sie war militärisch überlegen, ihre Atombomben steigerten ihre Position.
        \item Ökonomisch waren die USA, von keinerlei Kriegszerstörungen betroffen, mit weitem Abstand an der Spitze.
    \end{itemize}
    Die USA wurden zur ersten \textbf{Supermacht}. \par

Die Sowjetunion ging dagegen geschwächt aus dem Zweiten Weltkrieg hervor. Allein die siegreiche Rote Armee und die zunächst relativ schwachen kommunistischen Parteien in den Staaten, die von der Sowjetunion erobert 
    worden waren bzw. kontrolliert wurden, bildeten in der unmittelbaren Nachkriegszeit die Grundlage für Moskaus Weltmachtstellung. Ihr weltpolitischer Handlungsspielraum war zunächst deutlich kleiner als der der USA. Dies änderte sich 1949, als die UdSSR auch über die Atombombe verfügte. Sie wuchs -- v.a. militärisch -- zur \textbf{zweiten Supermacht} heran. \par

Die Fähigkeit beider Supermächte zur gegenseitigen Vernichtung begründete das für den \glqq\textbf{Kalten Krieg}\grqq{} typische \textbf{Gleichgewicht des Schreckens}. \par

Europa verlor nach dem Zweiten Weltkrieg endgültig seine frühere weltpolitische Vorrangstellung. Grossbritannien sah sich gezwungen, sein \glqq Empire\grqq{} in das \glqq Commonwealth\grqq{}, einen Verband 
    unabhängiger und gleichberechtigter Staaten umzuwandeln. Frankreich versuchte noch einmal, seinen im Krieg verlorenen Kolonialbesitz in Indochina zurückzuerobern, musste aber nach empfindlichen Verlusten seine Ambitionen begraben. \par

Trotzdem hatten die Grossmächte ein gewichtiges Interesse daran, dass in Europa die Wirtschaft bald wieder in Gang kam:
    \begin{itemize}
        \item Die USA wollten Europa als wichtigen Handelspartner, die Sowjetunion brauchte Industriegüter für den eigenen Wiederaufbau.
        \item Aber auch als Bündnispartner spielten die europäischen Länder eine wichtige Rolle -- Westeuropa für die USA, Osteuropa für die Sowjetunion.
    \end{itemize}